\documentclass[CJK]{beamer}
\input{macros.tex}
\input{titlepage.tex}
  \date{}
  \begin{document}
  \bch
\tpage{14}{波动方程}

\begin{frame}
\frametitle{本讲内容}

\bitem
\item{波动方程的例子
\bitem  
\item{弦的横振动}
\item{杆的纵振动}
\item{电磁波}
  \eitem}
\item{一维无界波动方程的通解}
\item{二维薄膜的横向小振动问题}  
\eitem

\end{frame}


\section{Wave Equation}
\secpage{波动方程}{$$\frac{\partial^2 u}{\partial t^2}-a^2\nabla^2u = 0$$}

\begin{frame}
\frametitle{弦的横振动方程}

完全均匀沿水平方向绷直的的弦，线密度为$\rho$，张力为$f$。弦的各部分沿垂直方向稍稍偏离平衡位置，偏离量$u$是水平位置$x$的函数。

\addfig{2}{string_force.png}

如图考虑弦的一小段，弦的纵向（沿$x$向）净受力为 $$ f \cos\theta_2 - f\cos\theta_1 \approx \frac{1}{2}\left(\theta_1^2-\theta_2^2\right) f $$
这是$\theta_1$和$\theta_2$的高阶小量，我们将它忽略掉（即认为横向是受力平衡的）。


\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{弦的横振动方程}

\addfig{2.}{string_force.png}

弦的横向净受力为 $$ f \sin\theta_2 - f\sin\theta_1 \approx \left(\theta_2-\theta_1\right) f $$
$\theta_2$和$\theta_1$可以近似用弦的斜率来代替，设这一小段的坐标从$x$到$x+dx$
$$\theta_2-\theta_1 \approx \left.\frac{\partial u}{\partial x}\right\vert_{x+dx}-\left.\frac{\partial u}{\partial x}\right\vert_{x} \approx \frac{\partial^2u}{\partial x^2} dx $$


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{弦的横振动方程}

\addfig{2.}{string_force.png}
根据$F=ma$，得到弦的这一段沿垂直方向的加速度
$$\frac{\partial ^2u}{\partial t^2} = \frac{f\frac{\partial^2u}{\partial x^2} dx}{\rho dx} = a^2 \frac{\partial^2u}{\partial x^2} ,$$
其中$\rho$为质量线密度， $a$定义为$\sqrt{\frac{f}{\rho}}$，具有速度的量纲。


\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{弦的横振动方程}

最后，得到弦的横振动方程为波动方程：
\tbox{\blue $$ \frac{\partial ^2u}{\partial t^2}  -  a^2 \frac{\partial^2u}{\partial x^2} = 0 $$}
波动方程和热传导方程不同：
\bitem
\item{热传导方程分离变量之后得到的时间因子方程是$\Psi'/\Psi =$常数，解的变化规律是指数式衰减（指数式增长模式因无法满足边界条件舍去）；}
\item{波动方程分离变量后得到的时间因子方程是$\Psi''/\Psi =$常数，解的变化规律是无衰减的波动(正弦和余弦）。}
  \eitem


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{思考题}

\addfig{0.8}{think1.jpg}

弦一振动不是就被拉长了吗？为什么在前面的推导过程中把张力$f$当成常量？

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{杆的纵振动方程}

设一根均匀弹性杆，一开始处于静止并受力平衡，各个切面的位置可以用$x$来标记。

然后考虑沿杆的方向发生压缩-拉伸的变化： 每个初始坐标为$x$的切面沿着杆的方向有小小的偏离平衡位置的位移$u(x)$。

\addfig{3.2}{longi_osc.png}

在线性近似下，应力$P$（横截面上单位面积受力）和$\frac{\partial u}{\partial x}$成正比 (可以对一小段杆运用胡克定律导出这个结论)：

$$ P = E\frac{\partial u}{\partial x},$$
其中$E$称为杨氏模量 （Young's modulus).


\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{杆的纵振动方程}


按照套路，对$x$和$x+dx$之间的一小段杆运用$F=ma$，得到
$$ \frac{\partial^2u}{\partial t^2} = \frac{(P(x+dx)-P(x))S}{\rho S dx} = \frac{E}{\rho} \frac{\partial^2u}{\partial x^2},$$
其中 $S$为截面积，$\rho$为质量密度。

\skipline

令$a = \sqrt{\frac{E}{\rho}}$，则又得到了波动方程。

\tbox{\blue $$ \frac{\partial ^2u}{\partial t^2}  -  a^2 \frac{\partial^2u}{\partial x^2} = 0 $$}


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{电磁波}
真空中的电磁场满足无源的麦克斯韦方程：
$$ \nabla\cdot \mathbf{E} = 0,\ \nabla\cdot\mathbf{B} = 0.$$
$$\nabla\times \mathbf{E} = - \frac{\partial \mathbf{B}}{\partial t},\ \nabla\times \mathbf{B} = \frac{1}{c^2} \frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}.$$
由此可以得到
$$\nabla\times \nabla\times \mathbf{E} = - \frac{1}{c^2}\frac{\partial^2\mathbf{E}}{\partial t^2}.$$
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{电磁波}
  利用{\blue 旋度的旋度是散度的梯度和梯度的散度之差}，即
  $$ \nabla\times \nabla\times \mathbf{E} = \nabla(\nabla\cdot\mathbf{E}) - \nabla^2\mathbf{E} = -\nabla^2\mathbf{E},$$
  这里的$\nabla^2\mathbf{E}$是指矢量$(\nabla^2E_x, \nabla^2E_y, \nabla^2E_z)$

  最后得到电场的方程
  $$ \frac{\partial^2\mathbf{E}}{\partial t^2} - c^2\nabla^2\mathbf{E} = 0. $$
  类似的操作可以得到磁场满足同样的方程：
  $$ \frac{\partial^2\mathbf{B}}{\partial t^2} - c^2\nabla^2\mathbf{B} = 0. $$  
\end{frame}


\begin{frame}
上述几个例子给出的方程可以统一地写成：
\tbox{\blue $$\frac{\partial ^2u}{\partial t^2}  -  a^2 \nabla^2 u = 0, $$}
$a$的物理意义为波的相速度。

\end{frame}


\section{1D general solution}

\begin{frame}
\frametitle{分离变量法}

仍然回到一维空间的情况：

令 $u = \Phi(x)\Psi(t)$，代入波动方程，得到

$$ a^2\frac{\Phi'' }{\Phi} =  \frac{\Psi''}{\Psi}, $$
等式两边分别是$x$和$t$的函数，所以只能是常数。由此得到两个解

$$ e^{\ii k(x\mp at)}, $$

其中$k$是任意的常数。

如果我们追踪相位为零的点，则得到$x = \pm at$；即 $e^{\ii k(x - at)}$描述的是沿$x$轴正向传播的波，$e^{\ii k(x + at)}$ 描述的是沿$x$轴负向传播的波。


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{分离变量法}

虽然
$$ e^{\ii k(x\mp at)}, $$
具有很容易看出波速的优点，但这并不是唯一的写法。

\skiplines


当我们需要实数解时，可以把解写成：
$$ \cos (kx)\cos(akt),\ \sin(kx)\cos(akt),\ \cos(kx)\sin(akt),\ \sin(kx)\sin(akt)$$
的线性组合。

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{无界的情形}

在空间无边界的情况下，可以按照套路写出：
$$ u(x,t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int c(k)e^{\ii k(x-at)} dk + \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int d(k)e^{\ii k(x+at)} dk $$
设$c(k)$和$d(k)$的傅立叶逆变换为$C(x)$和$D(x)$。上式只是把傅立叶逆变换中的$x$换成了$x\mp at$，结果应为：
$$ u(x, t) = C(x-at) + D(x+at).$$
这就是无边界波动问题的最一般解。$C$和$D$的形式可以通过初始条件来确定。

{\scriptsize $u(x,t)$显然除了依赖于初始的位移$u$，还依赖于初始的速度$\frac{\partial u}{\partial t}$，因此需要两个初始条件，相应可以确定两个未知函数$C$和$D$。}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{例题}

求解满足下列初始条件的无边界波动方程：
\bea
\frac{\partial ^2u}{\partial t^2}  -  a^2 \frac{\partial^2u}{\partial x^2} &=& 0, \newl
\left.u\right\vert_{t=0} &=& A e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} , \newl
\left.\frac{\partial u}{\partial t}\right\vert_{t=0} &=&  0.  
\eea
其中$A,\sigma$均为已知常量。

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{解答}

令 $u(x,t) = C(x-at)+D(x+at)$，则根据初始条件，有
$$ C(x) + D(x) = Ae^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} $$
以及
$$ C'(x) = D'(x)  $$
由此易解出
$$ u(x,t) = \frac{A}{2}\left(e^{-\frac{(x-at)^2}{2\sigma^2}}  + e^{-\frac{(x+at)^2}{2\sigma^2}}\right).$$


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{解答}
\frametitle{思考题}


\addfig{1}{think2.jpg}

把初始条件换成一般的
\bea
\left.u\right\vert_{t=0} &=& \phi(x) , \newl
\left.\frac{\partial u}{\partial t}\right\vert_{t=0} &=&  \psi(x).
\eea
其中$\phi(x)$和$\psi(x)$为给定的函数，你还能求解吗？

\end{frame}


\section{2D problem}

\begin{frame}
  \frametitle{膜振动问题}

  把一个边长为$L$的方形薄膜四周固定，然后研究它的横向小振动$u(x,y,t)$ ($0\le x,y\le L$, $t\ge 0$)：

  \bea
  \frac{\partial ^2u}{\partial t^2} - a^2\nabla^2 u &=& 0,\newl
  \left.u\right\vert_{x=0}=\left.u\right\vert_{x=L}=\left.u\right\vert_{y=0}=\left.u\right\vert_{y=L} &=& 0, \newl
  \left. u\right\vert_{t=0} &=& \phi(x,y), \newl
  \left. \frac{\partial u}{\partial t}\right\vert_{t=0} &=& \psi(x,y),
  \eea
  
  其中$\phi(x,y)$和$\psi(x,y)$都是已知函数。
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{解答大意}
  按照分离变量法套路得到
  {\scriptsize $$ u(x,y,t) = \sum_{n=1}^\infty\sum_{m=1}^\infty \sin\frac{n\pi x}{L}\sin\frac{m\pi y}{L}\left(c_{nm} \cos\frac{\sqrt{m^2+n^2}\pi at}{L} + s_{nm}\sin\frac{\sqrt{m^2+n^2}\pi at}{L}\right).$$}
  再由初始条件得到
  $$\phi(x,y) = \sum_{n=1}^\infty\sum_{m=1}^\infty c_{nm}\sin\frac{n\pi x}{L}\sin\frac{m\pi y}{L},$$
  和
  $$\psi(x,y) = \sum_{n=1}^\infty\sum_{m=1}^\infty \frac{\sqrt{m^2+n^2}\pi a}{L} s_{nm}\sin\frac{n\pi x}{L}\sin\frac{m\pi y}{L}.$$
  由此可以确定$c_{mn}$和$s_{mn}$.
\end{frame}

\section{Homework}

\begin{frame}
\frametitle{Homework for Quizphobias}

\bitem
\item[40]{波动问题为什么需要两个初始条件？}
\item[41]{证明“旋度的旋度等于散度的梯度和梯度的散度之差”。}
\item[42]{求解无边界的定解问题：
\bea
\frac{\partial ^2u}{\partial t^2}  -  a^2 \frac{\partial^2u}{\partial x^2} &=& 0, \newl
\left.u\right\vert_{t=0} &=& A e^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} , \newl
\left.\frac{\partial u}{\partial t}\right\vert_{t=0} &=&  Bxe^{-\frac{x^2}{2\sigma^2}} .  
\eea
其中$a, A,B,\sigma$均为已知常量。
}  
\eitem

\end{frame}

\ech
\end{document}
