\documentclass[CJK]{beamer}
\input{macros.tex}
\input{titlepage.tex}
  \date{}
\begin{document}
\tpage{17}{Bessel Functions of the First Kind II}

\begin{frame}
\chtitle{本讲内容}
\bch
\bitem
\item{圆形薄膜振动问题的一般初始条件}
\item{圆盘上的热传导问题}
\item{无边界的圆对称问题}      
\eitem
\ech
\end{frame}


\section{Wave Equation with general IC}

\begin{frame}
  \chtitle{圆形薄膜振动问题的一般初始条件}
  \bch
  \addfig{1.}{drum.jpg}
  考虑边界固定，半径为$R$的圆形薄膜的横向小振动问题。在$t=0$时刻的初始位移为$f(r,\theta)$ ，初始速度为$g(r,\theta)$。其中$(r,\theta)$是以圆盘中心为原点建立的极坐标。$f$和$g$都满足边界条件：$f(r,\theta+2\pi) = f(r,\theta)$，$g(r,\theta+2\pi)=g(r,\theta)$，$f(R,\theta) = g(R,\theta) = 0$。求解之后薄膜的振动。
    \ech
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{写出方程和边界条件}
  \bch
  设位移为$u(r,\theta,t)$。

  \bea
  \frac{\partial^2u}{\partial t^2} - a^2\nabla^2 u = 0 , \newl
  \left.u\right\vert_{r=R} = 0,\newl
  \left.u\right\vert_{t = 0} = f(r,\theta) , \newl
  \left.\frac{\partial u}{\partial t}\right\vert_{t = 0} = g(r,\theta) .
  \eea
  \ech
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{分离变量}
  \bch
  符合边界条件的分离变量形式解为：
  $$ J_m\left(\frac{\mu_{m,i}r}{R}\right)\cos{(m\theta)} \cos{\left(\frac{\mu_{m,i}at}{R}\right)},\ J_m\left(\frac{\mu_{m,i}r}{R}\right)\cos{(m\theta)} \sin{\left(\frac{\mu_{m,i}at}{R}\right)}, $$
  其中$m\in Z, \ \mu_{m,i}$是$J_m(x)$的第$i$个正实数根。 当$m>0$时还有
  $$ J_m\left(\frac{\mu_{m,i}r}{R}\right)\sin{(m\theta)} \cos{\left(\frac{\mu_{m,i}at}{R}\right)},\ J_m\left(\frac{\mu_{m,i}r}{R}\right)\sin{(m\theta)} \sin{\left(\frac{\mu_{m,i}at}{R}\right)}. $$
  
  \ech
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{级数展开}
  \bch
  完整的级数形式解为
  \bea
  u &=& \sum_{i=1}^\infty \left\{\frac{A_{0,i}}{2} J_0\left(\frac{\mu_{0,i}r}{R}\right) \cos{\left(\frac{\mu_{0,i}at}{R}\right)} + \frac{B_{0,i}}{2} J_0\left(\frac{\mu_{0,i}r}{R}\right) \sin{\left(\frac{\mu_{0,i}at}{R}\right)}\right. \newl
  && +\sum_{m=1}^\infty \left[ A_{m,i} J_m\left(\frac{\mu_{m,i}r}{R}\right)\cos{(m\theta)} \cos{\left(\frac{\mu_{m,i}at}{R}\right)} \right. \newl
  && + B_{m,i} J_m\left(\frac{\mu_{m,i}r}{R}\right)\cos{(m\theta)} \sin{\left(\frac{\mu_{m,i}at}{R}\right)} \newl
    && + C_{m,i} J_m\left(\frac{\mu_{m,i}r}{R}\right)\sin{(m\theta)} \cos{\left(\frac{\mu_{m,i}at}{R}\right)} \newl
      &&  +\left.\left. D_{m,i} J_m\left(\frac{\mu_{m,i}r}{R}\right)\sin{(m\theta)} \sin{\left(\frac{\mu_{m,i}at}{R}\right)} \right]\right\}
  \eea
  (在$A_{0,i}$和$B_{0,i}$里的$\frac{1}{2}$因子是为了和$m\ne 0$的结果看起来更一致。)
  \ech
\end{frame}



\begin{frame}
  \chtitle{初始位移条件}
  \bch
  利用初始位移条件得到
  {\small
  \bea
  f(Rx,\theta)  &=& \sum_{i=1}^\infty \frac{A_{0,i}}{2} J_0\left(\mu_{0,i}x\right)  \newl
  &+& \sum_{m=1}^\infty\sum_{i=1}^\infty \left[ A_{m,i} J_m\left(\mu_{m,i}x\right)\cos{(m\theta)} + C_{m,i} J_m\left(\mu_{m,i}x\right)\sin{(m\theta)}  \right]
  \eea }
  其中$x = \frac{r}{R}$。

  由谐函数的正交性得到
  $$ A_{m,i} = \frac{2}{\pi\left[J_{m+1}(\mu_{m,i})\right]^2} \int_0^1 xJ_m(\mu_{m,i} x) dx\int_0^{2\pi} \cos{(m\theta)}   f(Rx, \theta) d\theta $$
  $$C_{m,i} = \frac{2}{\pi\left[J_{m+1}(\mu_{m,i})\right]^2} \int_0^1 xJ_m(\mu_{m,i} x) dx\int_0^{2\pi} \sin{(m\theta)}   f(Rx, \theta) d\theta $$
  \ech
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{初始速度条件}
  \bch
  利用初始速度条件得到
  {\small
  \bea
  g(Rx,\theta)  &=& \sum_{i=1}^\infty \frac{B_{0,i}\mu_{0,i}a}{2R} J_0\left(\mu_{0,i}x\right)  + \sum_{m=1}^\infty\sum_{i=1}^\infty \left[ \frac{B_{m,i}\mu_{m,i}a}{R} J_m\left(\mu_{m,i}x\right)\cos{(m\theta)} \right. \newl
    && \left. + \frac{D_{m,i}\mu_{m,i}a}{R} J_m\left(\mu_{m,i}x\right)\sin{(m\theta)}  \right]
  \eea }
  其中$x = \frac{r}{R}$。

  由谐函数的正交性得到
  $$ B_{m,i} = \frac{2R}{\pi \mu_{m,i}a\left[J_{m+1}(\mu_{m,i})\right]^2} \int_0^1 xJ_m(\mu_{m,i} x) dx\int_0^{2\pi} \cos{(m\theta)}   g(Rx, \theta) d\theta $$
  $$D_{m,i} = \frac{2R}{\pi\mu_{m,i}a\left[J_{m+1}(\mu_{m,i})\right]^2} \int_0^1 xJ_m(\mu_{m,i} x) dx\int_0^{2\pi} \sin{(m\theta)}   g(Rx, \theta) d\theta $$
  \ech
\end{frame}



\section{Heat Equation on a Disk}

\begin{frame}
  \chtitle{}
  \bch

  有孤立的，半径为$R$的均匀厚度圆形金属片。初态$t=0$时刻金属片中心温度为$T_0$，金属片上距离中心$r$处的温度为
$$T(r) =T_0\left(1+\frac{r^2}{R^2}\right).$$
已知金属片质量密度为$\rho$，导热系数为$\lambda$，单位质量比热为$c$。求之后圆盘上各点的温度。

  \ech
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{写出方程}
  \bch
\bea
\frac{\partial^2T}{\partial t^2}-a\nabla^2 T &=& 0, \newl
\left.\frac{\partial T}{\partial r}\right\vert_{r=R} &=& 0, \newl
\left.T\right\vert_{t=0} &=& T_0\left(1+\frac{r^2}{R^2}\right).
\eea
其中$a = \frac{\lambda}{\rho c}.$
  \ech
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{按谐函数展开}
  \bch
  一般的分离变量解为$J_m(kr)e^{\pm \ii m\theta}e^{-ak^2t}$。但因为初始条件旋转对称（不依赖于$\theta$)，所以解只包含$m=0$，也就是$J_0(kr)e^{-ak^2t}$的形式。

    \skipline
    
    根据边界条件知道$k = \frac{\lambda_i}{R}$，其中$\lambda_i$是$J_0'(x)$的第$i$个正实数根。

    $\lambda_0 = 0,\ \lambda_1 = 3.8317,\ \lambda_2 = 7.0156,\ \lambda_3 = 10.1735, \ \lambda_4 = 13.3237, \lambda_5 = 16.4706 ,\ldots$
    我们把$\lambda_0=0$这个特殊情形包括了进来，代表的是常数项。
    {\small   （思考：以前解固定边界的圆形薄膜振动问题时为什么没有这样做？）}
    
    \skipline
    
    于是，按谐函数展开
    $$ T = \sum_{i} c_iJ_0\left(\frac{\lambda_ir}{R}\right)e^{-\frac{a\lambda_i^2t}{R^2}} .$$
  \ech
\end{frame}




\begin{frame}
  \chtitle{按谐函数展开}
  \bch
  从初始条件可以得到，
  $$ \sum_i c_iJ_0\left(\lambda_i x\right) = T_0\left(1+x^2\right), $$
  其中$x = \frac{r}{R}.$

  \skiplines
  
  看起来要求出$c_i$就要研究下$J_0(\lambda_ix)$的正交性。我们来考虑更一般的$J_m(\lambda_ix)$（$\lambda_i$为$J'_m(x)$的正实数根)的正交性。
  \ech
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{第一类贝塞尔函数的第二个正交定理}
  \bch
  设$\lambda_i$为$J_m'(x)$的第$i$个正实数根，则
  \tbox{
    $$\int_0^1 x\, J_m(\lambda_i x)J_m(\lambda_j x) dx = \delta_{ij}\frac{\left(1-\frac{m^2}{\lambda_i^2}\right)\left[J_m(\lambda_i)\right]^2}{2} $$}
  一个例外情况是当$m = 0$时，允许取$\lambda_1= 0$，这时需要约定等式右边$\frac{m^2}{\lambda_1^2} = 0$。
  \ech
\end{frame}




\begin{frame}
  \chtitle{证明}
  \bch
贝塞尔函数满足贝塞尔方程
  $$ \frac{1}{x}\frac{d}{dx}\left[x\frac{d}{dx}J_m(x)\right] +\left(1-\frac{m^2}{x^2}\right)J_m(x) =0 .$$
  把$x$换成$\lambda_i x$，得到
  \be
    \frac{1}{x}\frac{d}{dx}\left[x\frac{d}{dx} J_m(\lambda_i x)\right] + \left(\lambda_i^2-\frac{m^2}{x^2}\right)J_m(\lambda_ix) = 0.
    \ee
    注意符号$\frac{d}{dx}J_m(\lambda_ix)$和$J_m'(\lambda_i x)$的不同：前者多$\lambda_i$的因子。

    \skipline
    
    {\small
    （如果你还没弄清楚，请看例子：由$f(x) = x^2$，可以得到$f'(x) = 2x$；把$x$换为$2x$可以得到$f(2x) = 4x^2$，$f'(2x) = 4x$；显然$\frac{d}{dx}f(2x) = 8x = 2 f'(2x)$。）
  }
  
  \ech
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{证明}
  \bch

  两边同乘以$xJ_m(\lambda_j x)$，得到
   \begin{equation}
     J_m(\lambda_jx)\frac{d}{dx}\left[x\frac{d}{dx} J_m(\lambda_i x)\right] + \left(\lambda_i^2-\frac{m^2}{x^2}\right)xJ_m(\lambda_ix)J_m(\lambda_jx) = 0. \label{eq1}
   \end{equation}
   交换$i$和$j$，得到
   \begin{equation}
     J_m(\lambda_ix)\frac{d}{dx}\left[x\frac{d}{dx} J_m(\lambda_j x)\right] + \left(\lambda_j^2-\frac{m^2}{x^2}\right)xJ_m(\lambda_ix)J_m(\lambda_jx) = 0. \label{eq2}
   \end{equation}
  \ech
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{证明（续）}
  \bch
  \eqref{eq1}减去\eqref{eq2}，得到
  \begin{eqnarray}
 && \frac{d}{dx}\left[ xJ_m(\lambda_jx)\frac{d}{dx} J_m(\lambda_i x) - xJ_m(\lambda_ix)\frac{d}{dx} J_m(\lambda_j x) \right] \newl
  && + (\lambda_i^2-\lambda_j^2)xJ_m(\lambda_ix)J_m(\lambda_jx) = 0. \label{eq3}
  \end{eqnarray}
  如果$i\ne j$，两边从$0$到$1$积分即得到
  $$\int_0^1 xJ_m(\lambda_ix)J_m(\lambda_jx) = 0. $$
  \ech
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{证明（续）}
  \bch
  事实上，在推导\eqref{eq3}时，$\lambda_i$，$\lambda_j$可以为任何正实数，所以我们还可以取$\lambda_i$为$J_m'$的零点，而$\lambda_j = \lambda_i +\epsilon$。
    同样从$0$到$1$积分，得到
    $$ -(\lambda_i+\epsilon)J_m(\lambda_i) J_m'(\lambda_i+\epsilon)  -(2\lambda_i+\epsilon)\epsilon\int_0^1xJ_m(\lambda_ix)J_m[(\lambda_i+\epsilon)x]dx = 0 $$
    两边除以$\epsilon$并令 $\epsilon\rightarrow 0^+$
    $$ \int_0^1x\left[J_m(\lambda_ix)\right]^2dx = -\frac{J_m(\lambda_i)J_m''(\lambda_i)}{2} $$
    
  \ech
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{证明（续）}
  \bch
  在贝塞尔方程
  $$J_m''(x) + \frac{1}{x}J_m'(x) + \left(1-\frac{m^2}{x^2}\right)J_m(x) = 0$$
  中令$x = \lambda_i$，即得到
  $$J_m''(\lambda_i) = - \left(1-\frac{m^2}{\lambda_i^2}\right)J_m(\lambda_i).$$
  代回前面得到的结论就完成了$\lambda_i,\lambda_j \ne 0$情况下的证明。
  \ech
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{证明（续）}
  \bch
  最后我们考虑$m=0$，$\lambda_i=0$的情况。这时如果$\lambda_j\ne \lambda_i$，则
  

$$  \int_0^1 xJ_m(\lambda_ix)J_m(\lambda_jx) dx = \int_0^1xJ_0(\lambda_j x) dx
 = \left. \frac{1}{\lambda_j} xJ_1(\lambda_j x) \right\vert_0^1 =0 $$
我们用到了$J_0(0)=1$。在最后一步利用了$m=0$时的第二个递推关系: $J_0'(x) = - J_1(x)$，以及$J_0'(\lambda_j)=0$。

\skipline

  如果$\lambda_j=\lambda_i=0$，则可以直截了当地进行计算
  $$  \int_0^1 xJ_m(\lambda_ix)J_m(\lambda_jx) dx = \int_0^1 x dx  = \frac{1}{2} .$$
  这样我们对$m=0$, $\lambda_i=0$的特殊情况完成了证明。
  \ech
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{思考题}
  \bch
  \addfig{1}{think3.jpg}
  
  之前得到的结论
  $$ \int_0^1x\left[J_m(\lambda_ix)\right]^2dx = -\frac{J_m(\lambda_i)J_m''(\lambda_i)}{2} $$
  对$m=0$, $\lambda_i=0$的特殊情形成立吗？
  
  \ech
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{回到原问题}
  \bch
  在
  $$ \sum_i c_iJ_0\left(\lambda_i x\right) = T_0\left(1+x^2\right), $$
  两边同乘以$xJ_0(\lambda_j x)$并从$0$到$1$积分，得到
  $$ \frac{c_j\left[J_0(\lambda_j)\right]^2}{2} = T_0 \int_0^1(1+x^2)xJ_0(\lambda_jx)dx $$
  如果$\lambda_j =0$，则
  $$\int_0^1(1+x^2)xJ_0(\lambda_j x) = \int_0^1x(1+x^2)dx  =\frac{3}{4}$$
  即
  $$c_1 = \frac{3}{2}T_0$$
  \ech
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{回到原问题}
  \bch
  若$\lambda_j>0$，利用$ \lambda_jxJ_0(\lambda_jx) = \frac{d}{dx} \left[x J_1(\lambda_jx)\right]$进行分部积分：
  \bea
  \int_0^1(1+x^2)xJ_0(\lambda_jx)dx &=& \left.\frac{1+x^2}{\lambda_j}xJ_1(\lambda_jx)\right\vert_0^1 -\frac{2}{\lambda_j} \int_0^1x^2J_1(\lambda_jx) dx\newl
  &=& -\frac{2}{\lambda_j} \int_0^12x^2J_1(\lambda_jx) dx \newl
  &=& \left.-\frac{2}{\lambda_j^2} x^2J_2(\lambda_jx)\right\vert_0^1\newl
  &=& -\frac{2}{\lambda_j^2}J_2(\lambda_j) \newl
  &=& \frac{2}{\lambda_j^2}J_0(\lambda_j)
  \eea
  最后一步利用了$J_0(\lambda_j) + J_2(\lambda_j) = \frac{2}{\lambda_j} J_1(\lambda_j) = -\frac{2}{\lambda_j}J_0'(\lambda_j) = 0 $
  
  \ech
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{回到原问题}
  \bch
  得到
  $$c_j = \frac{4T_0}{\lambda_j^2 J_0(\lambda_j)}$$
  即
  $$T = \frac{3}{2}T_0 + \sum_{j=1}^\infty$$
  
  \ech
\end{frame}



\section{Homework}

\begin{frame}
  \chtitle{课后作业(题号38-40)}
  \bch
  \bitem
\item[35]{通过逐项求导的办法证明贝塞尔函数的两个递推关系}
\item[36]{如果$J_m(\mu) = 0$ （$\mu$为正实数，$m$为非负整数)，计算积分
    $$\int_0^1x\left[J_{m+1}(\mu x)\right]^2 dx. $$
}
\item[37]{ 考虑半径为$R$的圆形薄膜的横向小振动问题。在$t=0$时刻的初始速度为$A\left[1-\left(\frac{r}{R}\right)^2\right]$ （其中$A$为常量，$r$为距离圆盘中心的距离，$0\le r\le R$)，初始位移为零。求解之后薄膜的振动。
 }
  \eitem
  \ech
\end{frame}


\end{document}
